

   
 Vídame sa tak raz za mesiac, viacmenej náhodou, poväčšinou vždy v knižnici, kam chodí so svojou mamou, lebo musím vám prezradiť, že Tánička je slečna na vozíčku. Na jej životnom osude sa podpísala mozgová obrna, Tánička je fyzicky postihnutá celkom nepríjemne, dolné končatiny ju takmer vôbec neposlúchajú, no rúčky, hoci slabé a veru aj bez grácie nežných prštekov, sú celkom pohotové. Má problém aj s artikulovaním slov, koordinácia tvárových i rečových svalov má ďaleko k dokonalosti, no Tánička to všetko, čo ju v živote diskriminuje zdoláva tvrdohlavo, ba až zanovito a popritom elegantne. To by ste neverili, je komunikatívna, napriek všetkému, porozpráva sa so mnou o veciach od výmyslu sveta, je sčítaná a vždy mi prezradí, čo bolo dobré na prečítanom či videnom v televízii a miluje svoj počítač. Je to jej okno do sveta, má kamarátov, s ktorými si píše už dlho, ktorí o nej všetko vedia a teraz vraj, už od mája, číta aj mňa. 
 Priznám sa, nebolo mi všetko jedno, čakal som zdrvujúcu kritiku, lebo hoci je Tánička  inteligentné dievča, predsa len, okruh mojich záujmov je celkom iný ako jej svet. Viete, viem to naozaj presne, lebo Táničke už viac rokov v tej knižnici dosť pomáham. Vychoval som vlastné dietky, všetky sú pod mojou kuratelou vzorní čitatelia a darí sa mi formovať aj Táničkin svet. Jej mama Jožka je spokojná, spoľahla sa vždy na môj výber a keď som jej pri našom prvom stretnutí, akurát začala samostatne čítať, poradil Felixa Saltena Bambiho a Bambiho rodinku, bola to jej prvá prečítaná kniha a dodnes láska. Aj morčiatko čo chová, teraz už je tretie, sa volá vždy Bambi! 
 To naše posledné stretnutie bolo v piatok, také hodinové. Kúpil som jej v blízkych potravinách kornútok voľajakej mrazenej lahôdky a pod dozorom jej mamky sme debatili o veciach vážnych, lebo dočítala Süskindov Parfum. Bola nadšená a celkom logicky tomu hlavnému hrdinovi závidela schopnosť v niečom vynikať, aj keď to bolo vlastne zlo a potom sa priznala, že prelúskala aj môj príspevok o prečítanom Stratenom symbole. Vraj ju to zaujalo, predovšetkým tie odkazy na večné pravdy – tento termín použila viackrát a vraj by si to rada prečítala, lenže v knižnici, v poradovníku, príde na rad až voľakedy po prázdninách! A to už nestihne, lebo ide do školy, ešte sa nevie kam, ale bude to najskôr v Bratislave. Mamka to znáša zle, bude jej smutno, bude sa báť a mám jej dohovoriť! Ale ak by som mohol a tú knihu jej voľakde požičal, mala by ma ešte radšej ako teraz! 
 Povie sa tomu chrobák v hlave, no v sobotu popoludní som jej Browna zaniesol! Prezradím vám, že tešiť sa tak ako to vie ona, nevie jednoducho nikto na celom svete a vraj mi už ráno zavolá, ako sa jej to páči. A  neboj sa, akurát za toto ťa ľúbim, presne toto sú tie staré pravdy, čo sa dnes už málokde zažijú! 
 Jasné, predbieham, Tánička to možno tak naozaj ani nedokáže stráviť a absorbovať, ale keď som po pol hodine odchádzal, to už mala prečítaných vari dvadsať strán mi oznámila, vraj skvelé! Je v tom dynamika, je to také ako keď bič plieska. Neviem, či by ste jej na prvé počutie porozumeli, lebo artikuluje naozaj nepodarene, tú reč musíte aj cítiť, no aj tak, budem mať aj krásnu nedeľu akurát preto, že  sobota bola vydarená. 

